% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
  \large \textsc{Sujets de bac : Fonctions : Lecture graphique}
\end{center}

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac Polynésie --- septembre 2019]

  Soient les fonctions $f$ et $g$ définies sur [0~;~22] par :

  \[f(x) = 0,05x^2 - 2x + 20,35\quad  \text{et}\quad  g(x) =  0,7x + 3,9.\]

  Les deux fonctions sont représentées ci-dessous.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
      \begin{axis}%
        [
          grid=both,
          xscale=1.5,
          %yscale=1.5,
          xtick={0,1, ..., 22},
          minor x tick num=1,
          %xticklabels={0,2,...,30},
          xmin=0,
          xmax=22,
          ytick={0, 2, ..., 22},
          minor y tick num=1,
          grid style={line width=.1pt, draw=black!10},
          major grid style={line width=.2pt, draw=black},
          ymin=0,
          ymax=22,
          axis y line=left,
          axis x line=middle,
          domain=0:22,
        ]
        \addplot[ultra thick, blue](x,{0.05*x*x-2*x+20.35});
        \addplot[ultra thick, red](x,{.7*x+3.9});
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \textbf{Partie A : lectures graphiques}

  \begin{enumerate}
    \item Par lecture graphique, donner l'image de 3 par la fonction $f$.
    \item À l'aide du graphique, donner une valeur approchée des coordonnées du point d'intersection des
      deux courbes.
  \end{enumerate}

  \textbf{Partie B : Calculs}

  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que l'équation $f(x) = g(x)$ est équivalente à l'équation suivante 

          \[(E) :\qquad  0,05x^2 - 2,7x + 16,45 = 0.\]

        \item Résoudre l'équation $(E)$.
          \emph{On admet que les solutions sont $x=7$ et $x=57$.}
        \item En déduire les coordonnées du point d'intersection des deux courbes sur l'intervalle [0~;~22].
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac Antilles-Guyane septembre 2018]

  Une usine de fabrication de voitures a une capacité de production de $100$ véhicules par jour.

  Sur le graphique ci-dessous sont tracées deux courbes $\mathcal{C}_1$ et $\mathcal{C}_2$. L'une représente le coût de production en fonction du nombre de voitures produites et vendues par jour, l'autre le chiffre d'affaires de l'usine en fonction du nombre de voitures produites et vendues par jour.


  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
      \begin{axis}%
        [
          grid=both,
          xscale=1.5,
          yscale=1.5,
          xtick={0,5,...,100},
            %minor x tick num=1,
            %xticklabels={0,2,...,30},
          xmin=0,
          xmax=100,
          ytick={0, 100, ..., 800},
          ymin=0,
          ymax=900,
          axis y line=left,
          axis x line=middle,
          domain=0:100,
          xlabel={Nombre de voitures produites et vendues par jour},
          ylabel={Montant (en milliers d'euros)},
          x label style={anchor=north east, shift={(0, -.1)}},
          y label style={anchor=south east},
        ]
        \addplot[ultra thick, blue](x,{14*x*x/187-90*x/187+200});
        \addplot[ultra thick, red](x,{8*x});
        \draw (axis cs:20, 100) node{$\mathcal{C}_1$};
        \draw (axis cs:85, 800) node{$\mathcal{C}_2$};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Sachant que le chiffre d'affaires de l'usine est proportionnel au nombre de voitures produites et
      vendues chaque jour, laquelle des deux courbes représente ce chiffre d'affaires?
    \item Avec la précision permise par le graphique, donner le coût de production de $55$ voitures.
    \item Combien de voitures faut-il produire et vendre pour réaliser un chiffre d'affaires de \numprint{600000}~euros?
    \item Pour combien de voitures produites et vendues par jour l'usine réalise-t-elle un bénéfice?
      Le résultat sera donné sous forme d'un intervalle.
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\end{document}
